<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思维模式 on Fridgffy&#39;s Blog</title>
    <link>https://fridgffy.github.io/series/%E6%80%9D%E7%BB%B4%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 思维模式 on Fridgffy&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>dr.dciagun@gmail.com (Fridgffy)</managingEditor>
    <webMaster>dr.dciagun@gmail.com (Fridgffy)</webMaster>
    <copyright>2024 Fridgffy All rights reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Mar 2024 07:31:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://fridgffy.github.io/series/%E6%80%9D%E7%BB%B4%E6%A8%A1%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>第一性原理</title>
      <link>https://fridgffy.github.io/blog/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%80%A7%E5%8E%9F%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2024 07:31:47 +0800</pubDate>
      <author>dr.dciagun@gmail.com (Fridgffy)</author>
      <guid>https://fridgffy.github.io/blog/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%80%A7%E5%8E%9F%E7%90%86/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看了SpaceX第三次星舰轨道试飞任务直播，对Elon Musk产生了兴趣，进而了解了第一性原理这种思维模式，整理自网络和自己的一些想法，如果想要更透彻的了解，要善于Google和实践。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们运用第一性原理，而不是比较思维去思考问题是非常重要的。我们在生活中总是倾向于比较，对别人已经做过或者正在做的事情我们也都去做，这样发展的结果只能产生细小的迭代发展。第一性原理的思想方式是用物理学的角度看待世界，也就是说一层层拨开事物表象，看到里面的本质，再从本质一层层往上走。———— Elon Musk&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x01-第一性原理&#34;&gt;0x01 第一性原理&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;第一性原理是指回归事物最基本的条件，将其拆分成各要素进行解构分析，从而找到实现目标最优的路径和方法。该原理源于亚里士多德提出的一个哲学观点：每个系统中存在一个最基本的命题，它不能被违背或删除。&lt;br&gt;
人么总是借助自己的经验和感觉来解决生活和学习中的问题，这种处理问题的方式属于归纳思维，而第一性原理则是属于演绎思维的一种。&lt;br&gt;
归纳思维是借助自己的感觉和经验积累知识的方法，根据自己的所见得出一些结论性的经验，通过这些经验解决生活问题；&lt;br&gt;
演绎思维借助于理性进行推论的主要逻辑形式，可以从已知模型推出新模型，如果已知模型是正确的，那么以此推出的新模型也是正确的。&lt;br&gt;
归纳思维总是在重复已经做过的事，对于发展结果来说只会产生细小的迭代，而运用第一性原理可以对一个事物产生而颠覆式的创新。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x02-第一性原理运用&#34;&gt;0x02 第一性原理运用&lt;/h5&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;将第一性原理的的定义拆分开来&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h6 id=&#34;回归事物最基本的条件&#34;&gt;回归事物最基本的条件&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;最基本的条件必须是不可更改的、最本质的条件，如果思考的出发条件出现了偏离，很有可能会将自己导向错误的结果。除了最本质的条件之外，其他任何东西都可以被打破。&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&#34;拆分并解构&#34;&gt;拆分并解构&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;对本质条件拆分成各个要素并且进行解构分析，这个推演过程会消耗大量的认知能量，而且需要严密的逻辑关系，因为必须要保证推演分析的过程合理可靠，所以需要丰富的知识储备、生活经验和思维训练作为支撑。这样看来想要运用好第一性原理任重而道远，需要平时不断的学习和实践，培养自己的多元化思维。&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&#34;空杯效应&#34;&gt;空杯效应&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;在推演过程中要蔽现有的、已知的各种因素的干扰，用批判性思维和怀疑的精神拷问已知现有的因素。没有了参照，有时可能会产生看似天马行空的想法，如果出发点和逻辑关系都没有问题，那么就应该尊重客观推演的结果，也许这就是一个蕴含着巨大价值的天才想法。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x03-第一性原理的应用&#34;&gt;0x03 第一性原理的应用&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;马斯克在采访中举过一个例子：特斯拉研制电动汽车期间，曾遇到一个难题：电池成本居高不下。当时储能电池的市场价格是每千瓦时600美元，这个市场价格很稳定，短期内不会有太大的变动。&lt;br&gt;
但是马斯克从第一性原理角度进行思考：电池组到底是由什么材料组成的？这些电池原料的市场价格是多少？如果我们购买这些原材料然后组合成电池，需要多少钱？这个答案是，每千瓦时只需要80美元。&lt;br&gt;
从最本质出发，研究电池都是由什么材料组成，再推算这些原材料加在一起的价格，从而得到电池的最低价格，通过这样的思维方式，马斯克让电动车的商业化成为可能。&lt;br&gt;
这还体现出本质条件的问题，如果把电池组供应商作为出发点，那么发展情况可想而知。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x04-第一性原理和追本溯源法&#34;&gt;0x04 第一性原理和追本溯源法&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;很多人把第一性原理和追本溯源法搞混，以为自己平时熟悉的追本溯源法就是第一性原理，这就导致自己以为使用了第一性原理，但还是突破不了自己原有的思维方式。&lt;br&gt;
第一性原理：从原理出发一步步向前推演，直到找到适合问题的一个或多个解决方法。&lt;br&gt;
追本溯源法：从问题出发一步步向后分析，问题背后的原因，直到找到一个或多个最终原因。&lt;br&gt;
第一性原理思维和追本溯源思维是不同的，一个是从问题出发，推演出根本原因，一个是从原理出发，推演出解决方法。追本溯源法作为从问题出发的思维方式可以一步步地从问题沿着某一条路径回溯到本质条件，但有时候创新恰恰隐藏在其他路径中，这就是从本质条件出发的第一性原理常常能带来颠覆式创新的根本原因，因为他会从本质条件发展出各个路径，并在其中找到实现目标最优的路径和方法。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x05-知识树&#34;&gt;0x05 知识树&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;利用第一原理进行学习，将第一性原理作为树干，剩下其它推导出来的知识点都作为枝叶，随着时间不断的学习，新的知识像往树干上添枝加枝叶。这样不仅是理解知识本身，还能了解各个知识之间的结构关系。&lt;br&gt;
不仅可以建立某一个学科的知识树，还可以随着理解能力的增长，开始连接其他学科知识树的枝叶，把所获得的东西连接到一个更深更稳定的基础上。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;0x06-总结&#34;&gt;0x06 总结&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;通过对马斯克和第一性原理的了解，发现人的不同很大程度上是思维模式的不同，人的成长很大程度上也是思维模式的成长，不管是第一性原理还是查理·芒格推崇的多元化思维，对个人的生活和学习都有显著帮助。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>